\section{Архитектура на софтуерната реализация}
\label{sec:architecture}

Всяка софтуерна разработка трябва да има ясна и последователна
архитектура. Софтуерната архитектурата е интересен и важен аспект на
всяка една приложна система. Интересен аспект, защото архитектурата
няма всеобщо признато определение. Освен това, архитектурата е една от
тези части на софтуера, които не може да бъде видяна, но която
присъства неизменно. Архитектурата е важен аспект, защото от нея
зависи колко лесно софтуерната разработка ще бъде поддържана и
развивана.

Съществуват множество дефиниции за софтуерна архитектура, но може да
се каже, че специалистите са съгласни с твърдението, че софтуерната
архитектура представлява най-абстрактното разбиране за една система.
До тук два пъти беше спомената думата ``система'' в контекста на
софтуерната разработка, но не става ясно каква е разликата между
софтуерна система и програма и в кой от двата термина се вписва
имплементацията на представения в текущия реферат модел.

Софтуерната система може да бъде създадена от по-малки компоненти и
обикновено може да бъде преизползвана. Например една програмна
библиотека, написана на даден програмен език, представлява софтуерна
система, или накратко софтуер. Програмната библиотека няма начало и
край, тя е компонент на по-голяма система.

Наличието на двата процеса, по обучение на модела и обработка на
непознати думи, зависещи един от друг, подсказва, че имплементацията
на модела би представлявала софтуерна система. На пръв поглед
практическата реализация би съдържала поне два модула, съдържащи
функционалности присъщи за двата процеса. Програмна библиотека е
точното название за практическата реализация на представения модел за
автоматично сричкообразуване.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \def\svgwidth{0.8\columnwidth}
  \footnotesize
  \input{diagram.pdf_tex}
  \caption{Диаграма на модулите, съставящи имплементацията на
    разработения модел.}
  \label{fig:modules}
\end{figure}

Качествената имплементация на една програмна библиотека изисква
определена дисциплина и спазването на изпитани във времето конвенции.
В следващите подточки са разгледани споменатите модули за обучение на
модела и този за обработка на непознати думи. Обърнато е внимание на
това как модулите взаимодействат помежду си и как е структуриран
приложният програмен интерфейс.

\subsection{Модул за обучение и съхранение на модела}
\label{sec:architecture-training}

Целта на модула се припокрива с целта на процеса, който модулът
реализира - изграждане на модел, който да бъде използван за
``разбиване'' на непознати за модела български думи до съставящите ги
срички. Това значи, че модулът създава някаква същност, която
впоследствие бива използвана за обработката на непознати думи. Също
като процеса, така и модулът получава на входа тренировъчни данни и
създава статистически модел.

Спазвайки характеристиката на \textit{UNIX} философията за използване
на чист текст като формат на входните и изходните данни, модулът
приема списък от думи, всяка на нов ред, като тренировъчни данни. По
този начин се улеснява както набавянето на тренировъчните данни, така
и самото обучение. Съществуват няколко изисквания към думите в
обучителния списък, всички думи трябва да бъдат съставени от малки
букви и да бъдат премахнати думите, които се повтарят.

Структурата от данни, която е най-подходяща за съхранение на данните
на разработеният модел, е така нареченият речник, на английски
\textit{dictionary}. Тази структура от данни представлява съвкупност
от двойки ключ и стойност. Някои от другите имена на структурата са
\textit{hashmap}, \textit{hashtable}, \textit{hashdict}. В трите имена
се среща думата \textit{hash} и това не е случайно. Едно от основните
свойства на речника е уникалността на ключовете, които той съдържа.

Обучението и структурите от данни които се използват за съхранение на
модела в паметта са важни, но ако един модел трябва да бъде
използваем, то той трябва да бъде записван на диска на компютъра. Ако
не бъде записван, би се наложило обучението да протича всеки път в
който потребителят на програмната библиотека пожелае да използва
софтуера. Модулът трябва да предоставя възможност за зареждане на
обучен модел от файловата система. Зареденият модел може да се
използва от модула за ``предсказване'' на сричките, образуващи дадена
дума.

След казаното до тук, може да се изведе примерен приложен програмен
интерфейс на модула. Уточнението, че интерфейсът е примерен е важно,
защото неговата цел е да щрихова начина, по който трябва да изглежда
модула при реализация, имайки предвид, че детайлите на реализацията не
са предмет на текущия реферат. В таблица \ref{tab:training} нагледно е
показано какви операции трябва да поддържа модулът.

\bigskip

\begin{longtable}{|p{.30\linewidth} p{.60\linewidth}|}
  \hline
  \textbf{Публичен интерфейс} & \\
  \verb|train_from_file| & Обучава модел използвайки тренировъчни
  данни от
  файл и връща обучения модел. \\
  \verb|train_from_list| & Обучава модел използвайки списък от думи,
  подаден
  като аргумент на функцията. \\
  \verb|save_to_file| & Записва обучения модел в посочен от
  потребителя
  файл. \\
  \verb|load_from_file| & Зарежда обучен модел от посочен от
  потребителя файл. \\
  
  \textbf{Типове от данни} & \\
  \verb|Model| & Представлява обучения модел. В зависимост от
  структурата от данни и парадигмата която е избрана, същността на
  типа може да
  е различна. \\
  \verb|SyllableMetadata| & Съдържа всички данни свързани с
  честотите на
  срещане на сричка. \\
  
  \textbf{Помощни функции} & \\
  \verb|merge_metadata| & Слива две стойности от тип
  \verb|SyllableMetadata| и връща като резултат стойността от
  операцията, която също е
  \verb|SyllableMetadata|. \\
  \hline
  \caption{Примерен приложен програмен интерфейс на модула за обучение
    на модела за автоматично сричкообразуване.}
  \label{tab:training}
\end{longtable}

\subsection{Модул за обработка на непознати думи}
\label{sec:architecture-prediction}

Модулът за обработка на непознати думи изисква наличието на обучен
модел. Няма значение как модулът е възникнал, дали е зареден от
файловата система, обучен и съхраняван в RAM паметта, дали е обучен от
текущия потребител или е получен по електронната поща. Единственото,
което свързва модула за обучение и съхранение на модела и този за
обработка на непознати думи е структурата от данни, в която се
съхранява моделът. Благодарение на тази независимост, отделните
компоненти са лесни за подмяна и обновяване.

Приложният програмен интерфейс на модула за обработка на непознати
думи трябва да предоставя една основна функционалност - ``разбиване''
на дадена дума до сричките, които я съставят.

Важно свойство на функционалността за ``разбиване'' на думите на
съставящите ги срички е възможността за лесно паралелизиране. В наши
дни, компютърните процесори имат поне по две ядра и законът на
\textit{Gordon Moore} вече не е валиден \parencite{sulov:2014}, а
софтуерните разработчици все по често посягат към възможностите за
паралелизация. Макар подходите за паралелизация на софтуер да не са
предмет на текущия реферат, важно е да се спомене, че модуларизацията,
която бива разглеждана, спомага за лесната бъдещата паралелизация на
представяния подход за автоматично сричкообразуване.

След казаното до тук, също както при предходния разгледан модул, може
да се изведе примерен приложен програмен интерфейс на модула. От
таблица \ref{tab:prediction} нагледно става ясно, че приложният
програмен интерфейс покрива споменатите изисквания, които модулът
покрива, и функционалността, която предоставя.

\bigskip

\begin{longtable}{|p{.30\linewidth} p{.60\linewidth}|}
  \hline
  \textbf{Публичен интерфейс} & \\
  \verb|syllabify| & Използва обучен модел, подаден като аргумент, за
  да определи комбинацията от срички, съставящи дадена дума.
  Резултатът е
  списък от данни от тип \verb|Syllable|. \\

  \hline
  \caption{Примерен приложен програмен интерфейс на модула за
    разбиване на думите на съставящите ги срички.}
  \label{tab:prediction}
\end{longtable}

Макар модулите да са в състояние да бъдат използвани поотделно,
съществуват няколко функции, които биват използвани и от двата модула.
Тези функции могат да бъдат обособени в собствен модул, но той не е
предназначен за използване от потребителите на софтуерната библиотека
и затова са представени по-долу, в таблица \ref{tab:utilities}.

\bigskip

\begin{longtable}{|p{.30\linewidth} p{.60\linewidth}|}
  \hline
  \textbf{Публичен интерфейс} & \\
  \verb|candidates| & Резултатът е списък от комбинациите срички
  (\verb|CandidateList|), които е възможно да изграждат дадена дума. \\
  \verb|with_positions| & Приема \verb|CandidateList| като аргумент и
  за всяка сричка в списъка връща двойка стойности, включваща сричката
  (\verb|Syllable|) и нейната позиция (\verb|Position|). \\

  \textbf{Типове данни} & \\
  \verb|Syllable| & Псевдоним на тип от данни \verb|String|. \\
  \verb|Position| & Изброен тип, който включва три полета -
  \verb|Initial|, \verb|Middle|,
  \verb|Final|. Представя позициите, които една сричка може да заема в думата. \\
  \verb|CandidateList| & Псевдоним на списък от \verb|Syllable|.
  Представя списък от
  срички, които може да съставят дума. \\

  \textbf{Помощни функции} & \\
  \verb|substrings| & Резултатът е списък с всички възможни символни
  низове в
  рамките на дадена дума. \\
  \verb|filter_to_candidates| & Използвайки универсалните правила за
  сричкообразуване филтрира списък със срички до списък само с
  възможни
  срички, за дадена дума. \\
  \verb|determine_position| & Приема като аргументи сричка и индекс,
  където се намира в списъка с възможни срички. Като резултат връща
  данни от тип
  \verb|Position|. \\
  
  \hline
  \caption{Примерен приложен програмен интерфейс на модул, съдържащ
    функции, споделени между двата основни модула.}
  \label{tab:utilities}
\end{longtable}

След казаното до тук става ясно, че както модула за обучение и
съхранение на модела, така и модулът за идентифициране на сричките
съставящи дадена дума предоставят на потребителите ясен приложен
програмен интерфейс. Разглеждайки цялостната софтуерна система става
ясно, че входните и изходните данни представляват чист текст. Чистият
текст е много подходящ формат входни и изходни данни за системи, които
трябва да взаимодействат с други системи. Използвайки предложената
структура на модулите, както те, така и цялата система, са достатъчно
самостоятелни, за да бъдат използвани като компонент на по-големи
софтуерни системи.
